\documentclass[a4paper,11pt]{report}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{german}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{soul}

\usepackage{lmodern} % Latin Modern

\usepackage[ngerman]{babel, translator}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%\usepackage[ngerman]{babel, translator}


%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[left=2.5cm,top=2cm,right=2cm,bottom=4cm]{geometry}

%Code listings
\usepackage{listings}
\usepackage{etoolbox}
\patchcmd{\chapter}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{fancy}}{}{}


\usepackage[]{hyperref}
\hypersetup{
	linkcolor=blue, 
	pagecolor= blue,
	urlcolor= blue,
	colorlinks=true,
	pdfborder=0 0 0
}
\usepackage[
nonumberlist, %keine Seitenzahlen anzeigen
acronym,      %ein Abkï¿½rzungsverzeichnis erstellen
toc,          %Eintrï¿½ge im Inhaltsverzeichnis
section]      %im Inhaltsverzeichnis auf section-Ebene erscheinen
{glossaries}


\usepackage{hyperref}

%Ein eigenes Symbolverzeichnis erstellen
\newglossary[slg]{symbolslist}{syi}{syg}{Symbolverzeichnis}

%Den Punkt am Ende jeder Beschreibung deaktivieren
\renewcommand*{\glspostdescription}{}



%Glossar-Befehle anschalten
\makeglossaries

%Diese Befehle sortieren die Eintrï¿½ge in den
%einzelnen Listen:
%makeindex -s datei.ist -t datei.alg -o datei.acr datei.acn
%makeindex -s datei.ist -t datei.glg -o datei.gls datei.glo
%makeindex -s datei.ist -t datei.slg -o datei.syi datei.syg



% define acronyms here
\newacronym{PDF}{PDF}{Portable Document Format}
\newacronym{APDU}{APDU}{Application Protocol Data Unit}
\newacronym{AGPL}{AGPL}{Affero General Public License}
\newacronym{GPL}{GPL}{General Public License}
\newacronym{LGPL}{LGPL}{Lesser General Public License}


\newacronym{DCT}{DCT}{Discrete Cosine Transform}
\newacronym{TTA}{TTA}{Trusted Timestamp Authority}
\newacronym{OCSP}{OCSP}{Online Certificate Status Protocol}
\newacronym{PKI}{PKI}{Public Key Infrastructure}



%\newacronym{BDD}{BDD}{Behaviour Driven Development\protect\glsadd{glos:BDD}}

\newglossaryentry{Application Protocol Data Unit}
{
  name={Application Protocol Data Unit},
  description={blablabla}
}

\newglossaryentry{Copyleft}
{
  name={Copyleft},
  description={The copyleft ist the obligation required by the GLP (or AGPL) license to offer the source code of a work (and every derivative of it) to the public (open source). Copy{\bf{left}} can also be considered as the opposite of copy{\bf{right}}. }
}


%Befehle fï¿½r Glossar

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

 \renewcommand\contentsname{Inhaltsverzeichnis}


%Einstellungen f??r code listings
\lstset{inputencoding=utf8, language=Java,tabsize=2, basicstyle=\small,breaklines=true,showstringspaces=false}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{38pt}
\setlength{\headwidth}{470pt}
\renewcommand{\headrule}{\hskip -\leftskip{\bf \quad \quad}\vbox to 5pt{\hbox to 455pt{\hrulefill}}}
\renewcommand{\footrule}{\hskip-\leftskip{\bf \quad \quad}{\hbox to 450 pt{\hrulefill}\newline}}
\fancyhf{}
\fancyheadoffset[L]{1cm}
\fancyfootoffset[L]{1cm}
%Kopfzeile links bzw. innen
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=0.6in]{img/bfsulogo.jpg}}
%Kopfzeile mittig
\fancyhead[C]{}
%Kopfzeile rechts bzw. au??????????ï¿½?en
\fancyhead[R]{\hspace{10pt} Modul 122\\Abläufe mit Skripts/Makros automatisieren\\ \rightmark }
  \fancyheadoffset[L]{1cm}
  \fancyfootoffset[L]{1cm}
%Linie oben
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
%Fu??????????ï¿½?zeile mittig
\cfoot{\vspace*{6mm}page:\ \thepage\ of \pageref{LastPage}}
\fancyfoot[R]{}
% footnote in footer
\newcommand{\fancyfootnotetext}[2]{%
  \fancypagestyle{dingens}{%
    \fancyfoot[LO,RE]{\parbox{12cm}{\footnotemark[#1]\footnotesize #2}}%
  }%
  \thispagestyle{dingens}%
}
%Linie unten
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\vspace*{15mm}
\textwidth 450pt



\begin{document}

\setcounter{tocdepth}{5}



%\thispagestyle{empty}

\begin{center}

\vspace{48pt}


\vspace{15pt}
\begin{huge}
\end{huge}
\vspace{10pt}
\begin{center}
\begin{Large}
Bash\\ \vspace{20pt}
Übung 1 - Beispiellösungen
\end{Large}
\end{center}

\vspace{10pt}

\end{center}

\begin{scriptsize}
\begin{center}
\noindent Mario Bischof
\end{center}
\end{scriptsize}
\newpage
\noindent{\bf{Aufgabe 1 - Repetition: Navigieren in Verzeichnissen}}
\begin{quote}
\begin{enumerate}
\item \begin{verbatim}
[root@localhost: ] cd ~
\end{verbatim}
\item \begin{verbatim}
[root@localhost: ~ ] cd /var/log
\end{verbatim}
\item \begin{verbatim}
[root@localhost: log ] cd /etc/udev
\end{verbatim} 
\item \begin{verbatim}
[root@localhost: udev ] cd ..
\end{verbatim} 
\item \begin{verbatim}
[root@localhost: udev ] cd network
\end{verbatim} 
\item \begin{verbatim}
[root@localhost: network ] cd ../../dev
\end{verbatim} 
\end{enumerate}\vspace{10pt}
\end{quote}
\noindent {\bf{Aufgabe 2 - stdout, stdin, stderr:}}
\begin{quote}
{\bf{a)}} \begin{verbatim}
ls -z 2> /root/errorsLs.log
\end{verbatim} 
{\bf{b)}} \begin{verbatim}
echo "sdfonsdodsf" > datei.txt
cat datei.txt > datei2.txt
cat datei.txt > datei2.txt
cat datei2.txt
cat datei.txt >> datei2.txt
cat datei.txt >> datei2.txt
cat datei2.txt
# Unterschied, >> hängt Inhalt an, > überschreibt Inhalt
cat datei.txt >> datei.txt
# Erzeugt Fehler, Quell- ist Zieldatei
\end{verbatim} 
{\bf{c)}} 
\begin{verbatim}
whoami > info.txt
\end{verbatim} 
{\bf{d)}} 
\begin{verbatim}
id >> info.txt
\end{verbatim} 
{\bf{e)}} 
\begin{verbatim}
cat info-txt | wc -w
\end{verbatim} 
\end{quote}
\noindent {\bf{Aufgabe 3 - grep, cut:}}
\begin{quote}
{\bf{a)}} 
\begin{verbatim}
cat file.txt | grep obelix
cat file.txt | grep 2
cat file.txt | grep e
cat file.txt | grep -v gamma
cat file.txt | grep -E "1|2|3"
\end{verbatim}

{\bf{b)}} 
\begin{verbatim}
cat file.txt | cut -d ':' -f 1
cat file.txt | cut -d ':' -f 2
cat file.txt | cut -d ':' -f 3
\end{verbatim}
\vspace{10pt}
\end{quote}

{\bf{Aufgabe 4 - Wildcards:}}
\begin{quote}
\begin{enumerate}
\item  \verb|mkdir ~/Docs|
\item \verb|touch ~/Docs/file{1..10}|
\item \verb|rm -f ~/Docs/file1*|
\item \verb|rm -f ~/Docs/file[247]|
\item \verb|rm -f ~/Docs/* oder rm -f ~/Docs/file*|
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item \verb|mkdir Files|, \verb|cd Files|
\item \verb|touch file{1..10}| (Erzeugt fileX von 1 bis 10)
\item \verb|cd ..| , \verb|cp -R Files Files2|
\item \verb|cp -R Files Files2/Files3|
\item \verb|mv Files Files1|
\item \verb|rm -f *|
\end{enumerate}
\end{quote}
\vspace{10pt}
{\bf{Aufgabe 5 - Tilde expansions:}}
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item Siehe Präsentationsfolien
\end{itemize}
\end{quote}

\vspace{10pt}
{\bf{Aufgabe 6 - Für Fortgeschrittene:}}
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item 
\begin{verbatim}
Findet alle Zeilen, welche eine PCI-Adresse beinhalten
\end{verbatim}
\item 
\begin{verbatim}
Findet IP-Adressen
\end{verbatim}
\item
\begin{verbatim}
Findet alle Dateien, welche dem Benutzer root gehören ( -user root ), 
im Dateinamen das Wort bash vorkommt ( -iname "*bash*", Gross- und 
Kleinschreibung wird ignoriert) und kopiert diese nach 
/root ( -exec cp {} /root/ ).
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{quote}
\end{document}


